% Last Update: $Id$
\section{Dank}

Das fli4l-Team möchte hier ausdrücklich Ralf Dausend
(\email{dausend-ralf@gmx.de}) danken, der dieses Paket ins Leben gerufen und
längere Zeit gepflegt hat. Ohne seine konstruktive Mitarbeit und
Kooperationsbereitschaft wäre es nicht möglich gewesen, das Paket für die
neuen fli4l-Versionen geeignet anzupassen.

\section{Lizenz}

Copyright \copyright  2003-2010 Ralf Dausend (\email{dausend-ralf@gmx.de}) \\
Copyright \copyright  2010-     Das fli4l-Team (\email{team@fli4l.de}) \\

Dieses Programm ist freie Software. Sie können es unter
den Bedingungen der GNU General Public License, wie von der
Free Software Foundation herausgegeben, weitergeben und/oder
modifizieren, entweder unter Version 2 der Lizenz oder (wenn
Sie es wünschen) jeder späteren Version.

Die Veröffentlichung dieses Programms erfolgt in der
Hoffnung, dass es Ihnen von Nutzen sein wird, aber OHNE JEDE
GEWÄHRLEISTUNG - sogar ohne die implizite Gewährleistung
der MARKTREIFE oder der EIGNUNG FÜR EINEN BESTIMMTEN ZWECK.
Details finden Sie in der GNU General Public License.

Sie sollten eine Kopie der GNU General Public License zusammen
mit diesem Programm erhalten haben. Falls nicht, schreiben Sie
an die

\begin{verbatim}
		Free Software Foundation Inc.
		59 Temple Place
		Suite 330
		Boston MA 02111-1307 USA.
\end{verbatim}

Unter \altlink{http://www.gnu.org/licenses/gpl.txt} ist der Text der GNU General
Public License auch im Internet veröffentlicht. Eine
inoffizielle deutsche Übersetzung findet sich unter
\altlink{http://www.gnu.de/documents/gpl.de.html}.
Diese Übersetzung soll jedoch nur zu einem besseren Verständnis
der GPL verhelfen, rechtsverbindlich ist die englischsprachige Version.
